在本课时我们将讲解 Future 的主要功能是什么。

### Future 类

#### Future 的作用

Future 最主要的作用是，比如当做一定运算的时候，运算过程可能比较耗时，有时会去查数据库，或是繁重的计算，比如压缩、加密等，在这种情况下，如果我们一直在原地等待方法返回，显然是不明智的，整体程序的运行效率会大大降低。我们可以把运算的过程放到子线程去执行，再通过 Future 去控制子线程执行的计算过程，最后获取到计算结果。这样一来就可以把整个程序的运行效率提高，是一种异步的思想。

#### Callable 和 Future 的关系

接下来我们介绍下 Callable 和 Future 的关系，前面讲过，Callable 接口相比于 Runnable 的一大优势是可以有返回结果，那这个返回结果怎么获取呢？就可以用 Future 类的 get 方法来获取 。因此，Future 相当于一个存储器，它存储了 Callable 的 call 方法的任务结果。除此之外，我们还可以通过 Future 的 isDone 方法来判断任务是否已经执行完毕了，还可以通过 cancel 方法取消这个任务，或限时获取任务的结果等，总之 Future 的功能比较丰富。有了这样一个从宏观上的概念之后，我们就来具体看一下 Future 类的主要方法。

#### Future 的方法和用法

首先看一下 Future 接口的代码，一共有 5 个方法，代码如下所示：

```java
public interface Future<V> {

    boolean cancel(boolean mayInterruptIfRunning);

    boolean isCancelled();

    boolean isDone();

    V get() throws InterruptedException, ExecutionException;

    V get(long timeout, TimeUnit unit)

        throws InterruptedException, ExecutionException, TimeoutExceptio

}
```

其中，第 5 个方法是对第 4 个方法的重载，方法名一样，但是参数不一样。

#### get() 方法：获取结果

get 方法最主要的作用就是获取任务执行的结果，该方法在执行时的行为取决于 Callable 任务的状态，可能会发生以下 5 种情况。

（1）最常见的就是**当执行 get 的时候，任务已经执行完毕了**，可以立刻返回，获取到任务执行的结果。

（2）**任务还没有结果**，这是有可能的，比如我们往线程池中放一个任务，线程池中可能积压了很多任务，还没轮到我去执行的时候，就去 get 了，在这种情况下，相当于任务还没开始；还有一种情况是**任务正在执行中**，但是执行过程比较长，所以我去 get 的时候，它依然在执行的过程中。无论是任务还没开始或在进行中，我们去调用 get 的时候，都会把当前的线程阻塞，直到任务完成再把结果返回回来。

（3）**任务执行过程中抛出异常**，一旦这样，我们再去调用 get 的时候，就会抛出 ExecutionException 异常，不管我们执行 call 方法时里面抛出的异常类型是什么，在执行 get 方法时所获得的异常都是 ExecutionException。

（4）**任务被取消了**，如果任务被取消，我们用 get 方法去获取结果时则会抛出 CancellationException。

（5）**任务超时**，我们知道 get 方法有一个重载方法，那就是带延迟参数的，调用了这个带延迟参数的 get 方法之后，如果 call 方法在规定时间内正常顺利完成了任务，那么 get 会正常返回；但是如果到达了指定时间依然没有完成任务，get 方法则会抛出 TimeoutException，代表超时了。

下面用图的形式让过程更清晰：

![img](assets/Cgq2xl5WX0OAUkXdAADovQH3upQ950.png)

在图中，右侧是一个线程池，线程池中有一些线程来执行任务。重点在图的左侧，可以看到有一个 submit 方法，该方法往线程池中提交了一个 Task，这个 Task 实现了 Callable 接口，当我们去给线程池提交这个任务的时候，调用 submit 方法会立刻返回一个 Future 类型的对象，这个对象目前内容是空的，其中还不包含计算结果，因为此时计算还没有完成。

当计算一旦完成时，也就是当我们可以获取结果的时候，线程池便会把这个结果填入到之前返回的 Future 中去（也就是 f 对象），而不是在此时新建一个新的 Future。这时就可以利用 Future 的 get 方法来获取到任务的执行结果了。

我们来看一个代码示例：

```java
/**

 * 描述：     演示一个 Future 的使用方法

 */

public class OneFuture {

    public static void main(String[] args) {

        ExecutorService service = Executors.newFixedThreadPool(10);

        Future<Integer> future = service.submit(new CallableTask());

        try {

            System.out.println(future.get());

        } catch (InterruptedException e) {

            e.printStackTrace();

        } catch (ExecutionException e) {

            e.printStackTrace();

        }

        service.shutdown();

    }

    static class CallableTask implements Callable<Integer> {

        @Override

        public Integer call() throws Exception {

            Thread.sleep(3000);

            return new Random().nextInt();

        }

    }

}
```

在这段代码中，main 方法新建了一个 10 个线程的线程池，并且用 submit 方法把一个任务提交进去。这个任务如代码的最下方所示，它实现了 Callable 接口，它所做的内容就是先休眠三秒钟，然后返回一个随机数。接下来我们就直接把 future.get 结果打印出来，其结果是正常打印出一个随机数，比如 100192 等。这段代码对应了我们刚才那个图示的讲解，这也是 Future 最常用的一种用法。

#### isDone() 方法：判断是否执行完毕

下面我们再接着看看 Future 的一些其他方法，比如说 isDone() 方法，该方法是用来判断当前这个任务是否执行完毕了。

**需要注意的是**，这个方法如果返回 true 则代表执行完成了；如果返回 false 则代表还没完成。但这里如果返回 true，并不代表这个任务是成功执行的，比如说任务执行到一半抛出了异常。那么在这种情况下，对于这个 isDone 方法而言，它其实也是会返回 true 的，因为对它来说，虽然有异常发生了，但是这个任务在未来也不会再被执行，它确实已经执行完毕了。所以 isDone 方法在返回 true 的时候，不代表这个任务是成功执行的，只代表它执行完毕了。

我们用一个代码示例来看一看，代码如下所示：

```java
public class GetException {

    public static void main(String[] args) {

        ExecutorService service = Executors.newFixedThreadPool(20);

        Future<Integer> future = service.submit(new CallableTask());

        try {

            for (int i = 0; i < 5; i++) {

                System.out.println(i);

                Thread.sleep(500);

            }

            System.out.println(future.isDone());

            future.get();

        } catch (InterruptedException e) {

            e.printStackTrace();

        } catch (ExecutionException e) {

            e.printStackTrace();

        }

    }

    static class CallableTask implements Callable<Integer> {

        @Override

        public Integer call() throws Exception {

            throw new IllegalArgumentException("Callable抛出异常");

        }

    }

}
```

在这段代码中，可以看到有一个线程池，并且往线程池中去提交任务，这个任务会直接抛出一个异常。那么接下来我们就用一个 for 循环去休眠，同时让它慢慢打印出 0 ~ 4 这 5 个数字，这样做的目的是起到了一定的延迟作用。在这个执行完毕之后，再去调用 isDone() 方法，并且把这个结果打印出来，然后再去调用 future.get()。

这段代码的执行结果是这样的：

```java
0

1

2

3

4

true

java.util.concurrent.ExecutionException: java.lang.IllegalArgumentException: Callable抛出异常

...
```

**这里要注意**，我们知道这个异常实际上是在任务刚被执行的时候就抛出了，因为我们的计算任务中是没有其他逻辑的，只有抛出异常。我们再来看，控制台是什么时候打印出异常的呢？它是在 true 打印完毕后才打印出异常信息的，也就是说，在调用 get 方法时打印出的异常。

**这段代码证明了三件事情**：第一件事情，即便任务抛出异常，isDone 方法依然会返回 true；第二件事情，虽然抛出的异常是 IllegalArgumentException，但是对于 get 而言，它抛出的异常依然是 ExecutionException；第三个事情，虽然在任务执行一开始时就抛出了异常，但是真正要等到我们执行 get 的时候，才看到了异常。

#### cancel 方法：取消任务的执行

下面我们再来看一下 cancel 方法，如果不想执行某个任务了，则可以使用 cancel 方法，会有以下三种情况：

第一种情况最简单，那就是当任务还没有开始执行时，一旦调用 cancel，这个任务就会被正常取消，未来也不会被执行，那么 cancel 方法返回 true。

第二种情况也比较简单。如果任务已经完成，或者之前已经被取消过了，那么执行 cancel 方法则代表取消失败，返回 false。因为任务无论是已完成还是已经被取消过了，都不能再被取消了。

第三种情况比较特殊，就是这个任务正在执行，这个时候执行 cancel 方法是不会直接取消这个任务的，而是会根据我们传入的参数做判断。cancel 方法是必须传入一个参数，该参数叫作  **mayInterruptIfRunning**，它是什么含义呢？如果传入的参数是 true，执行任务的线程就会收到一个中断的信号，正在执行的任务可能会有一些处理中断的逻辑，进而停止，这个比较好理解。如果传入的是 false 则就代表不中断正在运行的任务，也就是说，本次 cancel 不会有任何效果，同时 cancel 方法会返回 false。

那么如何选择传入 true 还是 false 呢？

传入 true 适用的情况是，明确知道这个任务能够处理中断。

传入 false 适用于什么情况呢？

- 如果我们明确知道这个线程不能处理中断，那应该传入 false。
- 我们不知道这个任务是否支持取消（是否能响应中断），因为在大多数情况下代码是多人协作的，对于这个任务是否支持中断，我们不一定有十足的把握，那么在这种情况下也应该传入 false。
- 如果这个任务一旦开始运行，我们就希望它完全的执行完毕。在这种情况下，也应该传入 false。

这就是传入 true 和 false 的不同含义和选择方法。

#### isCancelled() 方法：判断是否被取消

最后一个方法是 isCancelled 方法，判断是否被取消，它和 cancel 方法配合使用，比较简单。

以上就是关于 Future 的主要方法的介绍了。

#### 用 FutureTask 来创建 Future

除了用线程池的 submit 方法会返回一个 future 对象之外，同样还可以用 FutureTask 来获取 Future 类和任务的结果。

FutureTask 首先是一个任务（Task），然后具有 Future 接口的语义，因为它可以在将来（Future）得到执行的结果。

我们来看一下 FutureTask 的代码实现：

```java
public class FutureTask<V> implements RunnableFuture<V>{

 ...

}
```

可以看到，它实现了一个接口，这个接口叫作 **RunnableFuture**。我们再来看一下 RunnableFuture 接口的代码实现：

```java
public interface RunnableFuture<V> extends Runnable, Future<V> {

    void run();

}
```

可以看出，它是 extends Runnable 和 Future 这两个接口的，它们的关系如下图所示：

![img](assets/Cgq2xl5WX1SADhlVAAC-Fertc-E743.png)

既然 RunnableFuture 继承了 Runnable 接口和 Future 接口，而 FutureTask 又实现了 RunnableFuture 接口，所以 FutureTask 既可以作为 Runnable 被线程执行，又可以作为 Future 得到 Callable 的返回值。

典型用法是，把 Callable 实例当作 FutureTask 构造函数的参数，生成 FutureTask 的对象，然后把这个对象当作一个 Runnable 对象，放到线程池中或另起线程去执行，最后还可以通过 FutureTask 获取任务执行的结果。

下面我们就用代码来演示一下：

```java
/**

 * 描述：     演示 FutureTask 的用法

 */

public class FutureTaskDemo {

    public static void main(String[] args) {

        Task task = new Task();

        FutureTask<Integer> integerFutureTask = new FutureTask<>(task);

        new Thread(integerFutureTask).start();

        try {

            System.out.println("task运行结果："+integerFutureTask.get());

        } catch (InterruptedException e) {

            e.printStackTrace();

        } catch (ExecutionException e) {

            e.printStackTrace();

        }

    }

}

class Task implements Callable<Integer> {

    @Override

    public Integer call() throws Exception {

        System.out.println("子线程正在计算");

        int sum = 0;

        for (int i = 0; i < 100; i++) {

            sum += i;

        }

        return sum;

    }

}
```

在这段代码中可以看出，首先创建了一个实现了 Callable 接口的 Task，然后把这个 Task 实例传入到 FutureTask 的构造函数中去，创建了一个 FutureTask 实例，并且把这个实例当作一个 Runnable 放到 new Thread() 中去执行，最后再用 FutureTask 的 get 得到结果，并打印出来。

执行结果是 4950，正是任务里 0+1+2+...+99 的结果。

### 总结

最后对本课时进行一下总结，在本课时中，我们首先在宏观上讲解了 Future 的作用，然后讲解了 Callable 和 Future 的关系，接着对于 Future 的各个方法进行了详细介绍，最后还给出了 FutureTask 这种方法来创建 Future 的用法。